\chapter{Constraint solvers}
\thispagestyle{myheadings}\markright{$ $Id$ $}

\section{Mozart/Oz}
Mozart je implementací multiparadigmatického jazyka Oz. Oz je funkcionální jazyk, 
který má vestavěnou podporu pro vícevláknové aplikace, podporu pro paralelizaci a 
mimo jiné obsahuje také vestavěnou podporu pro řešené problémů s omezujícími podmínkami. 
Jak bylo zmíněno dříve, jde o jazyk multiparadigmatický, lze v něm tedy psát i 
imperativní programy stejně jako logické programy (podobné prologu). Dále je možné 
definovat třídy včetně dědičnosti a praocvat s od nich odvozenými objekty. Tento 
jazyk byl navržen pro co nejvyšší variabilitu při použití, protože programátor 
může využít naráz kombinaci funkctionálního, logického i imperativního programování, 
OOP a další najednou. Ve standardní distribuci je dodáván jako samostatný překladač, 
který vytvoří nativní programy pro daný operacní systém. Mimo toho umí také běžet 
v interaktivním módu, kdy se jednotlivé bloky příkazů posílají přímo kompilátoru. 
Jako IDE se používá běžně systém EMACS, se kterým je Mozart/Oz dodáván. 

Podobně jako v jiných funkcionálních jazycích je do proměnné možné přiřadit pouze 
jednu hodnotu za dobu jejího života. Proto má každá proměnná vedle hodnoty ještě 
stav. V případě, že má dojít k akci nad proměnnou do které není nic přiřazeno, ač 
by to příkaz vyžadoval dojde k pozastavení vlákna dokud nebude do proměnné přiřazeno. 
To umožňuje provést následující program:

\begin{verbatim}
a = 5
if a > b then c = 5 else c = 6
b = 4
// V c nyní bude hodnota 5
\end{verbatim}

Jazyk obsahuje vestavěnou podporu pro paralelní výpočty, tedy na úrovni jazyka 
je možné vytvářet vlákna a synchronizační primitiva. Jazyk navíc podporuje předat 
výpočet na jiný počítač skrze protokol TCP/IP. Lze tedy využít cluster počítačů 
pro zrychlení náročných výpočtů.

\subsection{Popis řešiče omezujících podmínek}
Přo řešení problémů s omezujícími podmínkami obsahuje vestavěný řešič problémů s 
konečnou doménou (finite domain). Pro tyto účely se množinou s konečnou doménou 
rozumí konečná množina přirozených čísel s nulou. Řešič obsahuje omezení na nejvyšší 
možnou hodnotu proměnné. Výpočetní model pro propagaci podmínek se jmenuje prostor 
(space) a je tvořen několika propagátory napojenými na constraint store. Constraint 
store obsahuje konjunkci základních podmínek, tedy podmínek ve tvaru $x=n$ nebo $x \in 
D$. Tedy může vypadat například $x = 6 \& y \in 1 ... 12 \& z = y$. Propagátory 
obsahují ostatní podmínky, tedy například $x>y$ nebo $a^2 + b^2 = c^2$. Propagátor 
pro podmínku $c$ je samostatný výpočetní agent, který se snaží omezit domény proměnných, 
které jsou obsažené v $c$. Řešením je pak takové přiřazení hodnot proměnným, které 
splní všechny podmínky dané propagátory.

\begin{example} Mějme proměnné $X$ a $Y$ a následující podmínky: $X \in \{0..9\}$, $Y \in \{0..9\}$, $X+Y = 9$, $2X + 4Y = 24$. 
\begin{enumerate}
  \item Constraint store obsahuje: $X \in \{0..9\}$, $Y \in \{0..9\}$. Propagátory: $X+Y = 9$ a $2X + 4Y = 24$.
  \item	První propagátor nemůže udělat nic, druhý ale může změnit constraint store tak, že obsahuje  $X \in \{0..8\}, Y \in \{2..6\}$.
  \item	První propagátor nyní může změnit constraint store na $X \in \{3..7\}$, $Y \in \{2..6\}$.
  \item	Druhý propagátor nyní změní constraint strore na $X \in \{4..6\}$, $Y \in 3..4$.
  \item	První propagátor změní constraint store na $X \in \{5..6\}$, $Y \in \{3..4\}$
  \item	Druhý propagátor nakonec změní constraint store, tak že obsahuje $X = 6$, $Y = 3$.
\end{enumerate}
\end{example}

Propagace může být buď intervalová nebo doménová. Zatímco intervalová propagace 
pouze mění okraje domény, doménová také odstraňuje vnitřní hodnoty domény. Přestože 
doménová propagace vypadá jako lepší techhnika, používá se spíše intervalová pro její 
výpočetní jednoduchost.

Již pro jednoduché problémy ale propagace nemusí vést k výsledku. Vezměme například 
problém: $x \neq y$, $x \neq z$, $y \neq z$, $x \in \{0..1\}$, $y \in \{0..1\}$, $z \in \{0..1\}$. 
Tento problém nelze více propagovat, všechny podmínky lze splnit ale žádná proměnné 
není přiřazena hodnota. V této chvíli lze použít distribuci. Problém $P$ je distribuován 
pomocí podmínky $C$, pokud vyřešíme nové problémy $P \cup \{\neg C\}$ a $P\{C\}$. 
Alespoň v jednom z nových problémů se buď nachází řešení problému $P$ a nebo je 
problém neřešitelný. V naší reprezentaci se tohoto faktu dá využít pro space. 
Pokud se systém dostane do stabilního stavu, kdy žádná podmínka není nesplněna a 
přitom není možné přiřadit žádné proměnné hodnotu, tak vybereme proměnnou $x$ a 
hodnotu $n$ takovou, že je konzistentní se všemi podmínkami nad $x$. Tím získáme 
dva nové space, jeden $S \cup {x = n}$ a jeden $S \cup {x \neq n}$. Na obou space 
pak pustíme propagaci. Pokud se dostane opět do stabilního stavu, znova distribuujeme 
a takto postupujeme až do vyřešení problému a nebo konstatování, že je problém 
neřešitelný. Tato metoda je úplná, tedy pokud existuje alespoň jedno řešení, 
pak budou nalezena všechna.

Je možné volit z různých distribučních strategií. Volba správné strategie může 
výrazně ovlivnit dobu výpočtu. Pro většinu problémů je dobré zvolit first-fail 
strategii, tedy volit proměnnou s nejmenší možnou doménou. Pokud ale žádná dodávaná 
distribuční strategie nevyhovuje, je možné implementovat své distribuční strategie, 
plně na míru problému.

Pro hledání řešení optimalizačních problémů se dají využít dvě techniky. Naivní 
technika spočívá v postupném zvyšování výsledku objektivní  funkce a následném hledání 
řešení, které tomuto výsledku bude odpovídat. Pro tento postup existuje v jazyce 
konstrukce, která před splňováním ostatních podmínek postupně zvyšuje danou proměnnou. 
Tento postup však postrádá obecnost a Mozart nabízí lepší postup -- techniku branch and bound. 
Tato technika vyžaduje, aby uživatel sestavil porovnávací funkci. Porovnávací funkce 
jako argumenty přijímá předchozí a aktuální řešení problému. Funkce pak zpravidla 
zavolá objektivní funkci a porovná její výsledky. Tato technika oproti naivní výrazně 
zrychlí výpočet. 

\subsection{Nástroje pro podporu modelování}
Mozart nabízí uživateli interaktivní nástroj Explorer, který umožňuje prozkoumat 
strom řešení včetně dílčích rozhodnutí, které řešič během výpočtu učinil. Explorer 
je možné používat také v interaktivním módu a ručně určovat, které větve řešení prozkoumat. 
 
Kolečka označují uzly rozhodovacího stromu, ve kterých proběhlo rozhodnutí, kosočtverce 
označují nalezení úspěšného řešení a čtverec větev kde není řešení. Světlejší barvou 
jsou uvedené uzly, které je možné ještě dále expandovat. Na uvedeném obrázku tedy 
máme jedno řešení, dvě neúspěšná řešení a pět okamžiků, kdy došlo k rozhodnutí z 
nichž lze ještě ve třech hledat další řešení. Explorer umožňuje také export 
nakresleného stromu ve formátu PostScript.

\subsection{Implementace benchmarků}
Každý implemetovaný benchmark je samostatný solver. Po zavolání příslušného 
solveru je vrácena funkce, která je posléze předána funkci realizující hledání 
řešení. Jde buď o funkce SearchOne resp. SearchAll, které naleznou jedno nebo 
všechna řešení problému a vrátí je v seznamu. Pro spuštění exploreru a interaktivní 
hledání řešení lze pak zavolat ExploreOne resp. ExploreAll.

\section{Choco}
Choco je řešič omezujících podmínek implementovaný jako knihovna pro programovací 
jazyk Java. Choco je distribuováno jako balíček JAR s dokumentací ve formátu Javadoc. 
Instalace je tedy velmi snadná i pro začínajícího programátora v Javě a v běžně 
používaných IDE nezabere více než pět minut. Díky programovacímu jazyku Java je 
solver Choco dostupný na mnoha platformách a operačních systémech. Protože ale 
není cílem této práce popisovat vlastnosti hostitelského programovacího jazyka, 
nebudeme zde dále rozebírat možnosti Javy. Choco je vyvíjeno na Ecole des Mines 
de Nantes ve Francii a je volně dostupné na serveru Sourceforge. Aktuální hlavní 
verze má číslo 2. Choco dělí řešeí problému na dvě části -- model a samotý řešič. 
Model obsahuje proměnné a podmínky dané zadáním. Řešič pak dostane na vstupu model 
a pokusí se v něm najít řešení. Model může obsahovat jako proměnné celá čísla, 
reálná čísla a množiny. Řešič je pak schopný k danému modelu najít řešení. Uživatel 
může od řešiče získat informaci, zda je problém řešitelný či zda neobsahuje spor. 
Pro samotná řešení poskytuje interface umožňující dotázat se na úrvní, následující 
a nebo na všechna řešení. Pokud mu určíme proměnnou s hodnotou objektivní funkce 
umožňuje řešič tuto proměnnou minimalizovat nebo maximalizovat. Řešič dále podporuje 
volbu strategií na míru řešenému problému. Proměnné modelu a řešiče jsou ve vzájemném 
vztahu. Přesto není možé získat řešení přímo z proměnných modelu ale je nutné je 
získat přes odpovídající proměnné řešiče.

\subsection{Popis řešiče omezujících podmínek}
Jak bylo naznačeno v předchozí sekci, je řešení problému rozděleno na dva 
úkoly -- nadefinovat model a předložit ho správně nastavenému řešiči. Jak model 
tak řešič jsou třídy, které si uživatel instancuje do příslušného objektu. 
Popíšeme nejprve model a poté řešič.

\subsubsection{Model}
Model  je tvořen objektem třídy CPModel. Proměnné modelu jsou v Choco reprezentovány 
objekty následujících typů IntegerVariable, RealVariable a SetVariable. Tyto proměnné 
se standardně nevytváření pomocí klíčového slova new, ale choco má pro tento účel 
připravené tovární metody. Takovéto proměnné je nutné v modelu zaregistrovat pomocí 
funkce CPModel::addVariable resp. CPModel.addVariables (pro zaregistrování celého 
pole proměnných). Při registraci proměnné do modelu je možné určit dodatečné vlastnosti 
proměnných, například zda jde o decision proměnné, nebo o proměnnou obsahující výsledek 
objektivní funkce. Tyto vlastnosti není nutné vždy zadávat, ale mohou výrazně urychlit 
výpočet. Alternativou je definovat si tyto vlastnosti v řešiči. Toto bude popsáno v 
následující sekci.

Po zaregistrování proměnných následuje definice omezujících podmínek. Je možné použít 
jak širokou nabídku podmínek dodaných s řešičem, tak si definovat vlastní podmínky. 
Podmínky dodané s řešičem jsou vypsané v tabulce (tabulka). Lze je rozdělit na základní 
podmínky (pravda, nepravda, operátory uspořádání), a základní výrazy (goniometrické 
funkce, mocniny, sumy), ostatní podmínky (\texttt{abs}, \texttt{div}, \texttt{max}, ...), reifikované podmínky 
(\texttt{and}, \texttt{or}, \texttt{ifOnlyIf}) a globální podmínky (\texttt{allDifferent}, 
\texttt{occurenceMax}, ...). K dispozici 
jsou také podmínky pro modelování geometricých podmínek, podmínky pro rozvrhování a 
podmínky pro sekkvenci proměnných, které může přijímat konečný automat.

Vedle dodaných podmínek je možné definovat podmínky vlastní. Jednou možností je 
definovat podmínku $p(x,y)$ jako množinu kompatibilních hodnot $(a,b)$, tedy $p$ platí, 
pokud $x=a$ a $y=b$, případně jako množinu nekompatibilních hodnot. Tato množina je zadaná 
jako tabulka hodnot. Vedle zadání tabulkou je možné zadat podmínku jako predikát, 
který musí platit. Podmínka pak je tvořena objektem typu poděděného od třídy BinRelation 
s implementovanou funkcí checkCouple. Tato funkce dostane jako parametry dvojici 
hodnot a vrátí bool hodnotu zda byla podmínka splněna nebo ne. Vedle binárních 
podmínek je možné specifikovat podmínky podobným stylem na n-ticích.  Pro všechny 
takové podmínky (jak binární tak n-ární) lze pak specifikovat požadovaný algoritmus 
hranové konzistence. K dispozici je AC3, AC2001, AC3rm, AC3 pro binární podmínky a 
AC32, AC3rm, AC2001 a AC2008 pro n-ární podmínky. Popis jednotlivých algoritmů můžete 
nalézt v [najít citaci pro algoritmy AC].

\subsubsection{Řešič}
Řešič je objekt typu CPSolver, který se na základě modelu popsaného v předhoczí 
sekci pokusí najít řešení. Řešič nejprve přečte proměnné modelu, které převede na 
proměnné řešiče (IntegerVariable na IntDomainVar, RealVariable na RealVar a SetVariable 
na SetVar). Poté přečte podmínky z modelu a vyrobí na jejich základě podmínky řešiče. 
Řešič poté použije vyhledávací strategii a hledá řešení. Protože je volba správné 
strategie klíčovým faktorem pro rychlost řešení, je možné nastavit její různé parametry. 
Uživatel si může zvolit tzv. selektor a iterátor. Selektor vybírá, kterou proměnnou 
vybrat k příštímu rozhodnutí solveru. Iterátor pak vybírá jednotlivé možné hodnoty a 
iteruje přes ně. Choco ve standardní distribucí nabízí základní selektory jako proměnnou 
s minimální doménou, proměnnou s maximální doménou apod. Iterátory pak mohou zkoušet 
hodnoty v sestupném nebo vzestupném pořadí. Alternativou k iterátoru je selektor hodnoty, 
který na požádání vrátí další možnou hodnotu. Pro selektor hodnoty je možné použít 
například minimální hodnotu domény, náhodnou hodnotu domény apod. Pro různé skupiny 
proměnných je možné zvolit vlastní strategie tak, aby co nejlépe vystihovaly zadání 
problému. V tomto případě se definuje chování řešiče pomocí tzv. cílů. Cíl obsahuje 
definici strategie tzn. selektor nad danými proměnnými a iterátor nad hodnotami.

Protože při řešení rozsáhlých problémů může dojít k neúměrnému času výpočtu, 
spotřebovaných systémových prostředků apod, lze definovat omezení na řešič. Řešič 
je možné omezit časem, počtem uzlů vyhledávacího stromu, hloubkou backtrackingu, 
počtem neúspěšných řešení a nebo CPU časem. Uživatel si může vedle těchto limitů 
na řešení nastavit vlastní limity.

Po přečtení modelu a definici strategií přichází samotné řešení problému. Řešič 
poskytuje interface jak pro iterování přes řešení (solve, nextSolution), tak pro 
získání všech řešení naráz. Dále řešič umožňuje určit proměnnou, kterou se pokusí 
minimalizovat/maximalizovat. Řešení je uloženo v proměnných řešiče, ne v proměnných 
modelu, které byly uživatelem definovány. Je tedy nutné proměnné řešiče z řešiče 
získat zavoláním funkce CPSolver::getVar která jako parametr přijme proměnnou modelu 
a vrátí proměnnou řešiče. 

\subsection{Nástroje pro podporu modelování}
Choco neobsahuje nástroj na grafickou visualisaci vyhledávacího stromu podobně jako 
má například systémk Mozart nebo Gecode. Choco umožňuje vypsat log z průběhu řešení. 
Logu se dají nastavit různé úrovně podrobnosti od zcela tichého až po kompletní výpis 
všech událostí, které choco interně provádí. [Protyp pokud bude odpoved autoru zaporna] 
Mimo zmíněného logování uživatel nemá k dispozici jiné debugovací nástroje jako například 
interaktivní procházení prohledávacího stromu a nebo zmíněnou visualisaci. [/prototyp]

\subsection{Subjektivní hodnocení solveru}
Solver Choco se ukázal jednoduchý na běžné použití. I člověk, které předtím 
neměl zkušenosti s javou, omezujícími podmínkami ani tímto solverem neměl problém 
začít používat solver a prakticky ho uplatnit. Systém je dobře zdokumentován, i 
když v době psaní této práce je dokumentace lehce nepřehledná. Přesto v ní pečlivvý 
čtenář najde zpravidla vše co potřebuje. Programátorská dokumentace je generovaná 
systémem JavaDoc. Díky tomu je ve většině běžných Java IDE uživateli k dispozici 
již během výběru funkce pomocí intellisense, což napomáhá rychlému pochopení řešiče. 
Vývoj řešiče je provozován na serveru SourceForge, je tedy jednoduchou standardní 
formou přístup jak ke zdrojovým kódům aplikace tak k historii skrze verzovací 
nástroj subversion. Na serveru sourceforge je také umístěné fórum technické 
podpory, ve kterém autoři odpovídají na dotazy uživatelů. Reakční doba je velmi 
nízká a úroveň odpovědí na takové úrovni, že většina problémů je rychle vyřešena.

\section{Minion}
Minion je řešič omezujících podmínek, který funguje jako samostatná aplikace, která
na vstupu dostane popis problému a na výstupu vrátí řešení. Jako mnoho ostatních 
řešičů je k dispozici na serveru sourceforge.net jako open-source program. Oproti ostatním řešičům, 
které fungují jako knihovny pro nějaký programovací jazyk a je možné je použít jako subsystém
pro řešení omezujících podmínek přímo uvnitř programu, Minion pracuje samostatně. 
Popis problému dostává ve speciálním datovém souboru, který je rozdělen na definici proměnných,
definic podmínek na nich a případnou definici objektivní funkce. Výstup řešiče pak může 
uživatel přečíst na standardním výstupu. Samotný jazyk pro popis problému by se dal
nejlépe popsat jako "assembler pro omezující podmínky". Škálovat problém není možné 
bez změny vstupního souboru, protože ten je navržený jak na míru problému tak jeho
parametrů -- zatímco v jiných řešičích stačí pro změnu z problému čtyř královen 
na osm královen jenom přepsat konstantu 4 na 8, zde je nutné přepsat většinu vstupního
souboru. Množina podporovaných podmínek je konečná a není možné přidat novou podmínku
bez zásahu do kódu samotného řešiče. Uživatele jistě zaujme, že není možné specifikovat
podmínku $a = \sum{w_i x_i}$, ale je nutné ji nahradit dvojicí $a \leq \sum{w_i x_i}$,
 $a \geq \sum{w_i x_i}$. Podmínky také není možné řetězit. Pokud je řetězení podmínek
 pro model podstatné, je nutné zavést auxiliary proměnnou, přes kterou se podmínka
 sváže. Minion podporuje čtyří typy proměnných -- bool, bound, discrete a sparseboud.
 Bool proměnné jsou proměnné s doménou $\{0,1\}$. Bound proměnné jsou interně uložené
 pouze okraji intervalu, který reprezentují. Discrete proměnné také reprezentují zadaný interval,
 ale oproti bound proměnným mohou obsahovat v intervalu díru. Konečně sparsebound 
 reprezentuje doménu, která sestává z převážně osamocených hodnot, které jsou definovány
 ve vstupním souboru. V průběhu výpočtu se pro sparsebound proměnné upravují opět pouze
 okraje intervalu. Z těchto proměnných je pak možné vytvářet vektory, matice a n-tice.
 
Formát vstupu pro minion není moc human-friendly. Již pro malé problémy roste počet 
pomocných proměnných nad rozumné meze a vstup se stává nepřehledným. Proto se vyplatí
vstupní soubor generovat automaticky. Buď pomocí ad hoc generátorů, které si uživatel
napíše např. jako součást svého programu, který posléze volá minion a nebo pomocí nástroje
Tailor popsaného v sekci \ref{tailor}.

\subsection{Popis řešiče omezujících podmínek}
Jak bylo zmíněno v předchozí sekci, minion je samostatný spustitelný program, který 
jako parametr dostane název vstupního souboru (případně dostane vstup na standardním vstupu) 
a na standardní výstup případně do souboru vypíše řešení. Umí pracovat pouze s celými čísly, 
problém tedy musí být zakódován tak, aby se jimi dal vyjádřit. Formát vstupního souboru 
prochází mezi verzemi změnami, ale řešič by měl být schopen pracovat se všemi staršími 
formáty. Aktuální verze formátu vstupního souboru má číslo 3. Každý soubor obsahuje 
na prvním řádku specifikaci formátu, v tomto případě tedy \texttt{MINION 3}. Dále 
následují v libovolném pořadí a s libovolnou možností opakování jednotlivé sekce souboru. 
Soubor může obsahovat sekci s definicí proměnných, sekci s definicí n-tic, sekci s 
definicí podmínek a konečně sekci s definicí parametrů hledání řešení. Podmínky se 
nechovají jako klasické funkce, ale jako predikáty, které musí být splněny a nemají 
návratovou hodnotu. To vede k tomu, že abychom složili efekty více podmínek, musíme 
zavést pomocnou proměnnou. Například mějme podmínku $|x| < y$ a k dispozici jen podmínky 
 $X = |Y|$ a $X < Y$. Pro podmínku $|x| < y$ pak musíme zavést pomocnou proměnnou 
 $a$ a do modelu přidat následující dvě podmínky $a = |x|$, $a < y$. Přehled podporovaných 
 podmínek řešiče Minion lze nalézt v tabulce \ref{podporovane-podminky}. Parametry 
 vyhledávání lze ovlivnit buď přímo v definičním souboru, například pořadí proměnných 
 apod. a nebo skrze parametry příkazové řádky.
 
\subsection{Nástroje pro podporu modelování}
Minion umožňuje vypsat na standardní výstup prohledávací strom, ve kterém je možné 
sledovat činnost solveru na předloženém modelu. Vlastní nástroj pro visualisaci 
řešení systém neobsahuje. Protože je ruční modelování v systému Minion poměrně obtížné,
uživatel pravděpodobně použije pro tvorbu modelu nástroj Tailor. Ten umožňuje jak
překlad programu v Essence' do formátu Minion, tak přímo spustit minion a sledovat
řešení z Tailoru. 

\subsection{Subjektivní hodnocení solveru}
Autoři na stránkách solveru uvádí, že je Minion nejrychlejší solver, který je k 
dispozici. Toto necháme na posouzení čtenáři po vlastních pokusech se systémem případně
po zhodnocení výsledků našich benchmarků. Rozhodně se ukázalo, že v případě kdy systému
nedojde paměť z důvodu velikosti problému, je i pro velké instance problému schopen 
okamžité odpovědi. Největší překážkou je tedy vstupní formát, ale tento problém je 
elegantně řešitelný zmíněným programem Tailor. Jako samostatný program, který je
možné zavolat s definicí problému a on na standardní výstup vrátí řešení je použitelný
jako řešič i pro takové programy jako například Bash skripty. Jediný požadavek na 
použití je schopnost sestavit vstupní soubor. Co se týče dokumentace, je k dispozici
referenční příručka, která obsahuje popis všech podmínek a vstupního formátu souboru.
Teké je součástí příručky jemný úvod do převodu CSP modelu na vstupní soubor Minionu. 

\section{Gecode}
Gecode je C++ knihovna pro řešení problémů s omezujícími podmínkami. Gecode umožňuje
modelovat problémy obsahující celočíselné proměnné, booleovské proměnné a konečné množiny 
celých čísel. Gecode je podobně jako většina ostatních zde prezentovaných solverů
free open source software. Knihovna je distribuovaná ve formě zdrojových kódů a pro 
systém Windows je navíc připravený instalátor s předkompilovanými knihovnami. Volitelně 
uživatel potřebuje knihovnu Qt, která je použita k vykreslování grafického nástroje
Gist. Gecode nabízí vedle běžných podmínek podmínky pro plánování,
podmínky nad konečnými automaty, podmínky pro grafy a další. Blíže tyto podmínky 
rozebereme v následující sekci. Gecode hojně využívá možnosti v C++ přetížit funkce 
a operátory. Díky tomu má mnoho podmínek stejného typu nad různými datovými typy
stejný název. Přetížení operátorů pak pomáhá zjednodušit práci s výrazy. Nevýhodou je, 
že uživatel ztrácí explicitní vědomí, že operátor, který aplikoval na proměnné není 
obyčejný operátor ale jde o část podmínky. Klíčovou postavou řešiče Gecode je Christian 
Schulte, který se také podílí na vývoji systému Mozart/Oz.

\subsection{Popis řešiče omezujících podmínek}
Problém je modelován jako třída odvozená od třídy Space. V této třídě jsou definovány
proměnné a podmínky. Proměnné jsou objekty typu IntVar pro celočíselné proměnné, 
BoolVar pro booleovské proměnné a SetVar pro konečné celočíselné množiny. Oproti 
ostatním řešičům nejsou booleovské proměnné pouze celočíselné proměnné= s doménou ${0,1}$.
Není dokonce ani možné pro booleovskou proměnnou $b$ a celočíslenou proměnnoi $i$ 
vložit podmínku $b=i$. Pro vztahy mezi booleovskými a celočíselnými proměnnými se 
používá buď reifikace ($(i = 1) \Leftrightarrow b = 1$) a nebo kanálovací podmínky
 $b_i = j \Leftrightarrow i = j$ (např. $b = (0,0,0,1,0,0)$, $i = 3$). Podmínky jsou 
 globální funkce v namespace Gecode, které je nutné zaregistrovat v modelu pomocí
 funkce \texttt{post}. Díky přetížení funkcí je většina podmínek implementovaná tak,
 že pokud má například smysl volat danou podmínku jak s dvojicí proměnných tak s proměnnou
 a vektorem proměnných, existují obě varianty a díky přetížení se vybere ta správná.
V případě že uživatel použije tzv. {\em minimodel}, tak je umožněno používat zkrácených výrazů, 
například podmínku $a = x \cdot y$ můžeme psát \texttt{post(home, a == x*y )} místo \texttt{mult(home,x,y,a)}. 
Minimodel ale funguje pouze jako "syntaktický cukr", protože nepřináší žádné nové
podmínky, pouze zjednodušuje zápis stávajících podmínek. 

Vedle standardních aritmetických podmínek a podmínek na uspořádání nabízí Gecode
široké spektrum specializovaných podmínek. Pro SAT je k dispozici podmínka \texttt{clause(space,rel,x,y,z)},
která odpovídá podmínce $\bigvee {x_i} \vee \bigvee{\neg y_i}$ resp. $\bigwedge {x_i} \wedge \bigwedge{\neg y_i}$
v závislosti na parametru {\em rel}. Zajímavá je podmínka count, která zajišťuje, že
bude platit $\#\{i \in \{0, ..., |x|-1\}|x_i = j\} = y_j$. To jinými slovy znamená,
že benchmark Magická sekvence se dá namodelovat pomocí jedné podmínky \texttt{count(*this, x, x)}.
K dispozici jsou také extensional podmínky. To jsou podmínky, které jsou definované skrze 
nějakou extension. Například deterministický konečný automat. Podmínka pak má tvar
 {\em $x$ je slovo, které přijme automat $A$}. Pro grafové podmínky Gecode poskytuje podmínku
 {\em $x$ je hamiltonovská kružnice}. Z oblasti plánování je k dispozici podmínka
 \texttt{cumulatives(home, resource, start, duration, end, height, limit, atmost)}, 
která zajistí, že v množině úkolů T (úkol $T_i = \langle \mathrm{resource}_i, \mathrm{start}_i,
\mathrm{duration}_i, \mathrm{end}_i, \mathrm{height}_i \rangle$) je použito maximálně 
(případně v závislosti na parametru atmost minimálně) $\mathrm{limit}$ zdrojů ???!!!???
zjistit přesnou definici co to dělá, nedává mi to moc smysl ???!!!???. 

Podmínky nad množinami zahrnují standardní množinové operace. Dále podmínku na kardinalitu množiny,
a podmínku zajišťující, že vážený součet množiny má danou hodnotu, tedy pokud máme množinu
 $x$ a váhový vektor $w$ a součet má být $y$, tak má podmínka tvar $\sum{x_i w_i} = y$. 
 Dále jsou k dispozici dvě podmínky související s konvexností.
Množina je konvexní, pokud je tvořena souvislým intervalem čísel. Množina $\{1,2,3\}$ 
tedy konvexní je, zatímco množina $\{1,3,4\}$ konvexní není, protože neobsahuje číslo 2.
Konvexní obálkou (convex hull pro překlad) je pak nejmenší konvexní nadmnožina.
Podmínka \texttt{home,x} zajistí, že $x$ je konvexní a \texttt{home,x,y} znamená,
že $y$ je konvexní obálka pro $x$. 

Pokud je potřeba modelovat optimalizační problém, tak se třída reprezentující problém
podědí od třídy MaximizeScript místo od třídy Space. Objektivní funkci pak uživatel definuje
override metody cost, která vrátí její hodnotu pro aktuální model. Prohledávání je
řízeno funkcí \texttt{branch(home,x,var,val)}, kterou se nastaví prohledávání vektoru
 $x$. Parametrem $var$ se nastavuje algoritmus pro výběr proměnné při distribuci a 
parametrem $val$ se zvolí algoritmus pro výběr hodnoty proměnné, podle které má být
distribuce provedena. Pro samotné hledání problému je nutné použít následující kód: 

\begin{verbatim}
Model* m = new Model;	
SEARCH<Model> e(m);
delete m;

while (Model* s = e.next())
{
	s->print();
	delete s;
}  
\end{verbatim}

Model je třída poděděná od Space resp. MaximizeScript, která reprezentuje model CSP.
Místo {\em SEARCH} jenutné zadat konkrétní vyhledávací algoritmus. K dispozici je 
\texttt{DFS} -- depth-first left-most search, \texttt{LDS} -- limited discrepancy,
\texttt{BAB} -- branch-and-bound and finally \texttt{Restart} -- depth-first left-most
restart search. Algoritmy \texttt{BAB} a \texttt{Restart} se dají využít pro hledání 
optimálního řešení. Všechny algoritmy podporují paralelní výpočet. Uživatel tedy na
počítači s více procesory může dosáhnout výrazně rychlejšího výpočtu.  

\subsection{Nástroje pro podporu modelování}
Pro zobrazení prohledávacího stromu nabízí Gecode nástroj Gist. Jedná se o nástroj velmi
podobný nástroji Explorer v řešiči Mozart/Oz. Rozhraní, grafické symboly i funkce jsou
s Explorerem totožné. Funkce, kterou má Gist navíc je Gist node statistics, která
pro daný uzel prohledávacího stromu dokáže zobrazit statistiku obsahující informace
o hloubce aktuálního uzlu vůči kořenu stromu, aktuální výšce podstromu daného uzlu 
a počtu úspěšných/neúspěšných řešení v podstromu. Gist také obsahuje nástroj Inspector,
který funguje stejně jako Inspector v Mozart/Oz.

\subsection{Subjektivní hodnocení solveru}
Gecode je typickým příkladem kvalitního software, který není rozumně přístupný uživateli
kvůli absenci dokumentace. Až do verze 3.0.0, která vyšla v březnu 2009 existovala pouze
programátorská dokumentace ve formátu doxygen. Ukázkové modely byly navíc obalené šablonovou
třídou example pro jejich snadnější spuštění, ale pro samotné pochopení jak umístit 
řešič do svého programu toto nestačilo a bylo nutné prozkoumat důkladně zdrojové kódy řešiče.
S verzí 3.0.0 vyšla i elektronická kniha Modelling with Gecode \cite{gecode:modelling},
která toto zcela změnila. Jedná se o tutoriál, který krok po kroku provádí od základního 
požadavku -- z daného modelu vytvořit zadání pro řešič až po široké možnosti dalšího
nastavení řešiče. Vedle klasické dokumentace existuje také emailová konference, která
je v době psaní této práce výborným místem pro kladení dotazů, na které zpravidla 
autoři odpovídají ve velmi krátkém čase. 

\section{\eclipse}
\eclipse je open source implementací programovacího jazyka Prolog. \eclipse je dodáván
s knihovnami pro řešení omezujících podmínek. Je možné řešit modely nad celými čísly,
reálnými čísly a množinami celých čísel. Řešič zde není dodáván jako jedna knihovna, ale 
jako více specializovaných knihoven. Základem je knihovna {\em ic} -- interval constraints,
která obsahuje základní aritmetické podmínky. Dále je k dispozici knihovna {\em ic\_global}, pro
globální podmínky jako \texttt{alldifferent} (tato podmínka je implementovaná i v {\em ic}, 
ale ve slabší podobě). Pro rozvrhovací problémy je připravena knihovna {\em ic\_cumulative} a 
pro konečné množiny nad celými čísly knihovna {\em ic\_sets}.


\section{SICStus Prolog}

\section{Tailor}
\label{tailor}
Tailor není řešič omezujících podmínek. Jedná se o systém na překlad kódu v programovacím
jazyce Essence' do vstupního formátu souboru pro systém Minion a nebo do zdrojových 
kódů pro řešič Gecode.
